% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}


\input{../framework/PraeambelTut.tex}
\begin{document}

\begin{frame}
	\begin{columns}
		\begin{column}{.6\textwidth}
			\begin{center}
				\Huge\textcolor{red}{WICHTIG}
				\bigskip

				\Large\textcolor{red}{Kommt bitte jeweils kurz vor,
				 damit ich euren 3G-Status prüfen kann und checkt über KonKIT ein,}	
			\end{center}
		\end{column}
		\begin{column}{.4\textwidth}
            \begin{figure}                
                \includegraphics[scale=.3]{konkit_qr.png}
                \caption{KonKIT-QR-Code für SR -107 in Geb. 50.34}
            \end{figure}
        \end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\starttut{1} %TODO Fix date config!

\aboutMeFrame

\section{Organisatorisches}

\begin{frame}{Organisatorisches}
    \only<1>{
    Das Modul Theoretische Grundlagen der Informatik besteht aus:
    \begin{itemize}
        \item der \kgreen{Vorlesung}, immer Dienstag und Donnerstag von 12:00-13:30.
        \item der \kgreen{Übung}, die sich hin und wieder einen Vorlesungstermin klaut.
        \item den \kgreen{Tutorien}, für euch immer Dienstags um 14:00.
        \item einem \kgreen{Übungsschein}.
    \end{itemize}
    }
    \only<2>{
    Der Übungsschein:
    \begin{itemize}
        \item besteht aus Übungsblättern, die alle zwei Wochen veröffentlicht werden.
        \item gibt einen Punktebonus auf die Klausur von:
        \begin{itemize}
            \item 1 Punkt, wenn 25\% der Gesamtpunktzahl erreicht wurden
            \item 2 Punkte, wenn 50\% der Gesamtpunktzahl erreicht wurden
            \item 3 Punkte, wenn 75\% der Gesamtpunktzahl erreicht wurden
        \end{itemize}
        der nicht vom letzten Wintersemester übertragen wird.
        \item sollte mit blauen/schwarzen Schreibgeräten verfasst werden.
        \item darf (und sollte!) in Zweiergruppen bearbeitet werden.
        \item lohnt sich.
    \end{itemize}
    }
    \only<3>{
        Dieses Tutorium:
        \begin{itemize}
            \item findet immer wöchentlich statt.
            \item dient der Wiederholung des Stoffes, vor allem auch durch kleine praktische Aufgaben.
            \item wird nicht nur von mir, sondern auch von euch und euren Fragen belebt.
            \item ist \kgreen{kein} Ersatz der Vorlesung, wir wiederholen nicht alles.
        \end{itemize}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Tutorium unter Corona}
    Wegen der Corona-Pandemie müssen wir auch im Tut einige Regeln beachten:
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.5\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Auch am Platz gilt Maskenpflicht für alle Teilnehmer.
                \item Abstandsregeln gelten keine, haltet aber Abstand sofern euch das möglich ist! Bildet am besten \enquote{Lerngruppen}.
                \item Beim Betreten des Raumes \kgreen{müsst} ihr euch über den QR-Code registrieren und von mir auf 3G geprüft werden.
                \item Scannt den KonKIT-QR-Code am Eingang. Alternativ ist dieser auch auf dieser Folie nochmals drauf.
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}[]{.4\textwidth}
            \begin{figure}                
                \includegraphics[scale=.3]{konkit_qr.png}
                \caption{KonKIT-QR-Code für SR -107 in Geb. 50.34}
            \end{figure}
        \end{column}
    \end{columns}
    

\end{frame}

\begin{frame}{Was ist TGI? Und warum macht es so Spaß?}
    In TGI vertiefen wir die Grundlagen aus TGI und betrachten einige neue Aspekte, insbesondere geht es uns um:
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Grenzen der \kgreen{Berechenbarkeit}
        \item \kgreen{Komplexitätstheorie}, insbesondere NP-Vollständigkeit
        \item Erweiterung der \kgreen{Sprachenmodelle} von KFGs zu KSGs und Einführung von Berechnungsmodelle und Normalformen
            für selbige
    \end{itemize}

    \bigskip

    All das \kgreen{benötigt zwingend die Grundlagen aus GBI}! Ihr solltet diese definitiv beherrschen. Wenn euch Themen
    unklar sind sprecht das bitte im Tutorium an. Gegebenenfalls können wir bei genug Interesse auch weitergehende Wiederholungen
    einbauen!
\end{frame}

\section{Wiederholung von GBI-Themen}
\begin{frame}[t]{Wiederholung: Graphen}
    \only<1>{
    \begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[->,>=stealth,baseline=-5mm]
		\matrix[matrix of math nodes,nodes={draw,circle,minimum size=10mm,inner sep=2pt},row sep=15mm,column sep=15mm,ampersand replacement=\&]
		{
			|(1)| 1 \& |(3)| 3 \\
			|(0)| 0 \& |(2)| 2  \\
		};
		\draw  (0) -- (1);
		\draw  (1) -- (2);
		\draw  (2) -- (3);
		\draw  (3) -- (1);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
    }
    \only<2>{
    \begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[baseline=-5mm]
		\matrix[matrix of math nodes,nodes={draw,circle,minimum size=10mm,inner sep=2pt},row sep=15mm,column sep=15mm,ampersand replacement=\&]
		{
			|(1)| 1 \& |(3)| 3 \\
			|(0)| 0 \& |(2)| 2  \\
		};
		\draw  (0) -- (1);
		\draw  (1) -- (2);
		\draw  (2) -- (3);
		\draw  (3) -- (1);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
    }
    \begin{Definition}
        \only<1>{Ein \textbf{gerichteter Graph} ist ein Paar $G = (V, E)$ mit einer \emph{endlichen}, \emph{nichtleeren} Menge an \textbf{Knoten} $V$ und einer Menge an \textbf{Kanten}\\
        $E \subseteq V \times V$.}
        \only<2>{Ein \textbf{ungerichteter Graph} ist ein Paar $G = (V, E)$ mit einer \emph{endlichen}, \emph{nichtleeren} Menge an \textbf{Knoten} $V$ und einer Menge an \textbf{Kanten}\\
        $E \subseteq \set{ \{x,y\} \Mid x \in V \land y \in V }$.}
    \end{Definition}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe: Graphen zeichnen}
	\begin{Aufgabe}{Graphen zeichnen}
		Zeichnet den Graphen $G = (V, E)$ mit
		$$V = \Z_4 \qquad E = \set{(0,1), (0,2), (0,3), (1,2), (1,3), (2,2), (2,3), (3,2)}$$
	\end{Aufgabe}	
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Wiederholung: Formale Sprachen}
    \begin{Definition}
        Sei $A$ ein Alphabet.\\
        Eine \textbf{formale Sprache} $L$ ist eine Teilmenge von $A^*$.
    \end{Definition}
    \vspace{10pt}
    \only<1>{
        Durch eine formale Sprache geben wir an, welche der möglichen Wörter über $A$ wir in einem bestimmten Kontext als „wünschenswert“/„interessant“ ansehen.\\

    
        Formale Sprachen werden häufig nicht direkt, sondern über Bildungsvorschriften angegeben.

        \begin{Beispiel}
            $A = \{\word 0, \word 1\}$ \\
            $L = \{ w \in A^* \mid w \text{ endet auf } \word{10} \}  = \{\word{10}, \word{010}, \word{110}, \word{0010}, ...\}$
        \end{Beispiel}
    }
    \only<2-3>{
        Für formale Sprachen können wir folgende Operationen definieren:
    }
    \only<2>{
        \begin{Definition}[Produkt]
            Seien $L_1$ und $L_2$ zwei formale Sprachen. Dann bezeichnet
                $$L_1 \cdot L_2 := \{w_1 w_2 \mid w_1 \in L_1 \text{ und } w_2 \in L_2 \}$$
                das \textbf{Produkt} der Sprachen $L_1$ und $L_2$.
        \end{Definition}
    }    
    \only<3>{
        \begin{Definition}[Potenz]
            Potenzen formaler Sprachen definieren wir induktiv so: 
            $$L^0 := \{\varepsilon \}$$
            $$L^{i+1} := L^i \cdot L$$
        \end{Definition}
    }
\end{frame}


\begin{frame}{Reguläre Ausdrücke} 
	Bislang: Beschreibung der Sprache $L$ eines endlichen Akzeptors aus einzelnen Mengen, Vereinigung, Konkatenation, \dots \\
	$$ L = (\set{\word{ab}} \cdot \set{\word c, \word d})^\ast \cup \set{\word e}$$
	\medskip \pause
	
	Jetzt: Ein Ausdruck $R$, um eine mit solchen Operationen \enquote{zusammengebaute} Sprache zu beschreiben.\\
	$$ R = \rx{(ab(c|d))*|e}$$
	
	Wir bezeichnen die von $R$ beschriebene Sprache mit $\lang{R}$. \: Hier also: $L = \lang{R}$.\\
	Eine Sprache, für die es einen beschreibenden regulären Ausdruck gibt, nennt man \textbf{regulär}.
\end{frame}

\begin{frame}{Reguläre Ausdrücke}
	Wir können uns reguläre Ausdrücke zusammenbauen aus
	\begin{itemize}
		\item \hstretchto{\q15uad}{dem leeren Ausdruck $\rx O$} $\lang{\rx{O}} = \emptyset$\pause
		\item \hstretchto{\q15uad}{den einzelnen Symbolen $x \in A$}  $\lang{x}=\{x\}$ \pause
		\item zwei regulären Ausdrücken $R_1$ und $R_2$ mit\\ 
			\hstretchto{\q8uad}{$\rx(R_1 R_2\rx)$} $\lang{R_1 R_2} = \lang{R_1} \cdot \lang{R_2}$\\
			\hstretchto{\q8uad}{$\rx(R_1\rx|R_2\rx)$} $\lang{R_1 \rx| R_2} = \lang{R_1} \cup \lang{R_2}$ \pause
		\item \hstretchto{\q8uad}{einem Stern $R\rx*$} $\lang{R\rx*} = \lang{R}^*$\pause
	\end{itemize} 
	Klammern dürfen nach den Klammerregeln weggelassen werden:\\
	Stern vor „Punkt“ {\small (in diesem Fall unsichtbar)} vor Strich.
\end{frame}

\newcounter{taskcountertmp} % Due to LaTEx being stupid or me unable to define makros the taskcounter has to be hacked by occasion
\begin{frame}{Sprache eines regulären Ausdrucks}	
	\setcounter{taskcountertmp}{\value{taskcounter}}
	\begin{Beispiel}
		\begin{itemize}
			\item $\lang{\rx{a}} = \{\word a\}$. \pause
			\item $\lang{\rx{ab}} = \lang{\rx{a}} \cdot \lang{\rx{b}} = \{\word a\word b\}$. \pause
			\item $\lang{\rx{a|b}} = \lang{\rx{a}}\cup\lang{\rx{b}} = \{\word a,\word b\}$. \pause
			\item $\lang{\rx{(a|b)*}} = \lang{\rx{a|b}}^* = \{\word a,\word b\}^*$. \pause
			\item $\lang{\rx{(a*b*)*}} = \lang{\rx{a*b*}}^* = \left(\lang{\rx{a*}}\lang{\rx{b*}}\right)^* 
			= \left(\lang{\word a}^*\lang{\word b}^*\right)^* = \left(\{\word a\}^* \* \{\word b\}^*\right)^*$\\
			$= \{\word a,\word b\}^*$.  
		\end{itemize}
	\end{Beispiel}
	\pause
	\begin{Aufgabe}{Reguläre Ausdrücke bauen}
		Gebt einen regulären Ausdruck $R$ an mit $\lang{R} = $  
		\begin{itemize}
			\item die Sprache aller binären Zweierpotenzen \\ \visible<+->{}
				  \visible<+-|handout:2>{\impl $R = \rx{0*10*}$}
			\item die Sprache aller geraden Binärzahlen \\
				  \visible<+-|handout:2>{\impl $R = \rx{(0|1)*0}$}
		\end{itemize}
	\end{Aufgabe}
	\setcounter{taskcounter}{\value{taskcountertmp}}
\end{frame}
\stepcounter{taskcounter}

\begin{frame}{Wiederholung: Kontextfreie Grammatiken}
	
	\begin{Definition}
		Eine \textbf{kontextfreie Grammatik} ist ein 4-Tupel $G = (N, T, S ,P)$ mit
		\begin{itemize}
			\item[$N$] Alphabet von Nichtterminalsymbolen
			\item[$T$] Alphabet von Terminalsymbolen ($N \cap T = \emptyset$)
			\item[$S$] Startsymbol ($S \in N$)
			\item[$P$] Produktionsmenge ($P \subseteq N \times (N \cup T)^\ast$)
		\end{itemize}
	\end{Definition}

	\pause
	\begin{Beispiel}
		Sei $A$ das deutsche Alphabet (mit Klein-/Großbuchstaben).\\
		$G_{MI} := \left(\{S, M, I, N\}, \, A \cup \N_+, \, S, \, P\right)$ mit
		\begin{align*}
			P = \{S &\to \text{M\word\sp I\word\sp N}, \\
			M &\to \word{Monkey}, \\
			I &\to \word{Island}\}
		\end{align*}
	\end{Beispiel}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Kontextfreie Grammatiken bauen}
	\begin{Aufgabe}{Kontextfreie Grammatiken bauen}
		\begin{itemize}
			\item Gebt eine kontextfreie Grammatik $$G = (N, \{\word a, \word b\}, S, P )$$ an, für die $L(G)$ die Menge aller Palindrome über dem Alphabet $\{\word a, \word b\}$ ist.
			\item Gebt eine Ableitung der Wörter \word{baaab} und \word{abaaaba} aus dem Startsymbol Ihrer Grammatik an.
		\end{itemize}
	\end{Aufgabe}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Wiederholung: Endliche Akzeptoren}
	\begin{Definition}
		Ein \textbf{endlicher Akzeptor} $A$ ist ein \emph{Moore}-Automat mit Ausgabealphabet $ Y= \{\word 0,\word 1\}$, der zuletzt $\word 1$ ausgibt, falls ihm das Wort gefällt und \word 0 sonst.
	\end{Definition} 
	
	$A$ \textbf{akzeptiert} ein Wort $w$, wenn er als Letztes eine $\word 1$ ausgibt. \\ \medskip 
	
	\only<1>{
		\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[->,>=stealth,shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,
				semithick,initial text={}]
				\tikzstyle{every state}=[]
				
				\node[state] (A)                    {$a\io\word 0$};
				\node[state] (B) [right of=A] 	    {$b\io\word 1$};
				
				\end{tikzpicture}
		\end{center}
	}
	\only<2>{
		\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[->,>=stealth,shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,
				semithick,initial text={}]
				\tikzstyle{every state}=[]
				
				\node[state] (A)                    {$a$};
				\node[state, accepting] (B) [right of=A] {$b$};
				
				\end{tikzpicture}
		\end{center} 
		\emph{Notation:} Wir nennen die Menge der \textbf{akzeptierenden Zustände} $F$ und malen solche mit einem Doppelkreis. \\ 
	}

    Wenn wir in TGI von endlichen Automaten sprechen meinen wir beinahe immer endliche Akzeptoren.
\end{frame}

\input{../bloecke/nea.tex}
\input{../bloecke/potenzmengenkonstruktion.tex}


\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Was ihr schon in GBI hättet wissen sollen
			\item Warum NEAs irgendwie besser, aber doch gleich wie DEAs sind
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Pumpen gehen für Informatiker
			\item Honey, i shrunk the DEA (Äquivalenzklassenkonstruktion)
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\xkcdframevert{208}{Danke für eure Aufmerksamkeit}{2.5}


\only<handout:0>{\slideThanks}

\only<beamer:0>{\slideThanks}

\end{document}
